\documentclass{beamer}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{crane}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage{textcomp} % text right arrow

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks = true,
    urlcolor = brown,
    linkcolor = black,
   }
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{listings}

\lstset{language=Java,
                basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
                commentstyle=\color{red},
                morecomment=[s][\color{black}]{/**}{*/},
                otherkeywords={@param, @return},
                keywordstyle=\footnotesize\color{blue}\ttfamily,
}

\usepackage[normalem]{ulem}

\newtheorem*{remark}{Poznámka}

\usepackage{url}

\title{PB162 Programovanie v jazyku Java I}
\subtitle{1. Úvod}
\author{Marek Šabo}
\date{\today}


\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Organizačné pokyny}
\begin{itemize}
	\item základné informácie sú v dvoch osnovách:
	\begin{itemize}
		\item \href{https://is.muni.cz/auth/el/1433/podzim2017/PB162/op/assessment.qwarp}{osnova o hodnotení (bodovaní)}
		\item \href{https://is.muni.cz/auth/el/1433/podzim2017/PB162/op/harmonogram.qwarp}{osnova o tom, čo budeme na cviku robiť} %TODO: nalinkovať osnovy
	\end{itemize}
	\item na riešenie nejasností používajte diskusné fórum
	\item cibuľová výuka -- čo sa naučíme jeden týždeň použijeme v tom ďalšom
	\item predmet je časovo náročný
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{UNIXové okienko}

\begin{itemize}
	\item spustenie terminálu: Ctrl + Alt + T
	\item doporučený shell je zsh s \uline{oh-my-zsh}:
	\begin{itemize}
		\item \url{https://github.com/robbyrussell/oh-my-zsh} 
		\item v shelli spustíme príkaz zsh: pridáme ho na koniec súboru \texttt{.bashrc} (spustíme shell v shelli)
	\end{itemize}
	\item príkazy na zopakovanie: man, cd, ls, grep, ssh, vim/gedit, \dots
	\item vedieť čo sú to prepínače, napr. \texttt{-h --help}
	\item Pre Windows užívateľov: nainštalujte si~\href{https://www.cygwin.com/}{Cygwin} alebo~\href{https://git-scm.com/download/win}{Git Bash}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Rýchlosť Javy}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{../java-vtipky/knock-knock}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Integrated development environment -- IDE}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{2em}
  \item[] \includegraphics[scale=.15]{netbeans-logo}
  \item[] \includegraphics[scale=.3]{idea-logo}
  \item[] \includegraphics[scale=.25]{eclipse-logo}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Nastavenie a spustenie IDE}
  \begin{lstlisting}[language=bash, 
  basicstyle=\ttfamily,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
  ]
  # check java version 
  java -version
  # we need to add maven and idea module
  module add maven idea-2017.1-loc
  # run idea on background
  idea.sh &
  # for zsh: idea.sh &!
  \end{lstlisting}  
  Viac informácii nájdete na~\href{https://gitlab.fi.muni.cz/pb162/pb162-course-info/wikis/home}{GitLab wiki}  s popisom ako si rozbehať prostredie aj doma.
\end{frame}


\begin{frame}{Demo I}
\centering
\includegraphics[height=.8\textheight]{idea1}
\end{frame}


\begin{frame}{Demo II}
\centering
\includegraphics[height=.8\textheight]{idea2}
\end{frame}


\begin{frame}{Demo III}
\centering
\includegraphics[height=.8\textheight]{idea3}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Nastavenia Intellij}

Zmeňte defaultný text pri vytvorení triedy
\begin{itemize}
  \item File \textrightarrow Settings \textrightarrow Editor \textrightarrow File and Code Templates \textrightarrow Includes
  \item zvoľte 'File Header'
  \item vložte meno \textbf{bez diakritiky} a uložte
\end{itemize}
  \begin{lstlisting}
/**
 * 
 * @author <your name>
 */
  \end{lstlisting}

Na vypnutie automatických importov použite:

File \textrightarrow Settings \textrightarrow Editor \textrightarrow Code Style \textrightarrow Java \textrightarrow Imports \textrightarrow Class count to use import with '*' \textrightarrow napísať veľké číslo, napr. 1000

Návod je aj na wiki.  

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Kompilácia z príkazového riadka}
  \begin{lstlisting}[language=bash, alsoletter={.,/}, morekeywords={javac,java,ls}, deletekeywords={.java, /java/, fi}]
  # go to correct directory     
  cd src/main/java/
  # compile file, create binary Demo.class
  javac cz/muni/fi/pb162/project/demo/Demo.java  
  # run binary
  java cz.muni.fi.pb162.project.demo.Demo 
  # then you should get:
  Hello World!
  \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}{JAR je javovský zip}
\centering
\includegraphics[scale=.4]{../java-vtipky/java-jar}
\end{frame}


\begin{frame}{Úvod do OOP}
Motivácia: chceme rozumne ukladať štruktúry, aby sa s nimi dalo lepšie pracovať.

\bigskip
Chceme vytvoriť/popísať objekt pes. Čo všetko by mal obsahovať?
   \pause
\begin{itemize}
  \item[] \textit{to, čo pes má:} hlavu, oči, 4 nohy, meno, \dots \hfill \only<3-> { \textbf{atribúty} }
  \item[] \textit{to, čo pes robí:} štekanie, behanie, vrtenie chvostom, \dots \hfill \only<3-> { \textbf{metódy} }
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Pseudopes -- intuícia}
\begin{columns}[T]
% code
\begin{column}{0.6\textwidth}
  \begin{lstlisting}[showstringspaces=false]
 class Dog {

  String name;
  int age;

  String welcomeMaster() {
    return "Woof I am " + name;
  }

  String barkOthers() {
    return "Wrr HAF HAF";
  }
 }
  \end{lstlisting}
\end{column}
% description
\begin{column}{0.4\textwidth}
\onslide<2->{
Čo ak 
\begin{itemize}
\item chceme overiť, aby sa vek vždy nastavil na nezáporné číslo?
\item nechceme zverejniť meno nášho psa?
\item chceme obmedziť viditeľnosť metód?
\end{itemize}
}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Vytváranie primitívnych typov vs. vytváranie objektov}
Primitívne typy
\begin{itemize}
	\item \textit{int, boolean, char, double, \dots}
	\item premenná môže byť vytvorená  ``ihneď''
	\item každý typ má defaultnú hodnotu: int má 0, double 0.0, atď.
\end{itemize}
Objekty
\begin{itemize}
	\item zvyčajne si vytvárame vlastné -- \textit{Dog, Car, Wheel, Main, Math, \dots}
	\item premenná musí byť najprv \textbf{skonštruovaná}, napr. auto si musí najprv vytvoriť kolesá
	\item objektová premenná má defaultne hodnotu \texttt{null}
	\item premenné sú prakticky ukazatele, \texttt{null} hovorí ``ukazuj na nič''
\end{itemize}
\begin{remark}
Objekt začína na rozdiel od primitívnych typov veľkým písmenom. \\
\centering
\uline{D}og vs. \uline{i}nt
\end{remark} 
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Rovnaké zápisy}
\begin{itemize}[<+(1)->]
\item[] Defaultná hodnota \texttt{double}: \begin{lstlisting}
double realNumber; |\pause|
double realNumber = 0.0;
  \end{lstlisting}
\item[] Defaultná hodnota objektovej premennej: \begin{lstlisting}
Dog max; |\pause|
Dog max = null;
  \end{lstlisting}
\item[] Pri výpise objektu sa použije metóda: \begin{lstlisting}
System.out.println(object); |\pause|
System.out.println(object.toString());
  \end{lstlisting}
\item[] Ak trieda \texttt{Dog} nemá žiaden konštruktor, \pause vytvorí sa defaultný:
\begin{lstlisting}
|\pause|public Dog() { 
}
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Konvencie v Jave I}
\begin{itemize}[<+->]
\item balíčky (packages)
\item[] com.sun.eng, cz.muni.fi
\item triedy (classes)
\item[] Dog, VeryBigDog, Object, String
\item premenné (variables)
\item[] int i, Dog maxipesFik
\item metódy (methods)
\item[] Vertex getVertex(), void runFast(Dog runningDog)
\item konštanty (constants)
\item[] static final int MAX\_WIDTH = 99
\end{itemize}

\pause[\thebeamerpauses]

Podrobnejšie informácie nájdete~\href{http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/documentation/codeconventions-135099.html}{na stránke Oracle}.

\end{frame}


\begin{frame}{Konvencie v Jave II}
\centering
\includegraphics[height=.8\textheight]{../java-vtipky/2-types}

C\#  \qquad vs. \qquad Java

\end{frame}


\begin{frame}{Balíčky alebo Čo vás napadne pri slove jaguár?}
    \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
  \uncover<2->
  {  
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{jaguar-animal}
  }
  \uncover<3->
  {
  \includegraphics[width=\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{jaguar-car}
  }
      \column{0.4\textwidth}     
  \uncover<4->
  {
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{6em}
  \item[] \uncover<5->{animal.wild.}Jaguar 
        \bigskip
  \item[] \uncover<5->{vehicle.car.}Jaguar
\end{itemize}
  }
\end{columns}

  \uncover<6->
  {
  \bigskip
  Aj Android takýmto spôsobom odlišuje aplikácie s rovnakým názvom.
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Otázky na zamyslenie}
\begin{itemize}[<+->]
\item Aké sú ďalšie výhody používania balíčkov?
\item[] Triedy majú svoju hierarchiu, štruktúru.
\item Prečo je dobré mať privátne atribúty?
\item[] Na pridanie kódu pri nastavovaní (overenie validného vstupu).
\item[] Na obmedzenie viditeľnosti (nechceme aby hocikto nastavil daný atribút).
\item Môžu mať metódy viditeľnosť typu \texttt{private}? 
\item[] Môžu, ale nie je bežné.
\item Čo ak začnem používať inštanciu objektu bez jej vytvorenia?
\item[] Nastane výnimočná situácia, ktorá spôsobí pád programu.
\item String sa píše veľkým písmenom, znamená to, že je to objekt?
\item[] Áno, ale môžme ho vytvárať aj inak ako použitím \texttt{new~String("Dunco")}, stačí \texttt{"Dunco"}.
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Komentáre sú užitočné}
\vspace{-.9em}
\begin{center}
\includegraphics[height=.85\textheight]{../java-vtipky/comment-your-code}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Javadoc}
\begin{lstlisting}
/**
 * 
 * Method used to return reference to dog with given id.
 *
 * @param  id   an id of the dog we want to get
 * @return      the dog we were looking for
 */
 public Dog findDog(int id) {
        return dogs[id];
 }
\end{lstlisting}
\vspace{-2em}
\begin{center}
\includegraphics[height=.4\textheight]{javadoc}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Na doma}
Zistite si, čo je to \texttt{Git}. Skúste sa s ním pohrať na~\href{http://try.github.io}{try.github.io}.

Pre lepšiu vizualizáciu a pokročilejšiu prácu je tu~\href{http://learngitbranching.js.org/}{learngitbranching.js.org}.

\bigskip
Na ďalšom cvičení si prejdeme \href{https://gitlab.fi.muni.cz/pb162/pb162-course-info/wikis/fork}{návod} na nastavenie vášho súkromného repozitára. Spravte si časť 0.
\end{frame}

\end{document}
